\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{anysize}
\usepackage{array}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[style=footnote-dw]{biblatex}

\begin{document}
\pagestyle{myheadings}
\markright{Andrzej Dębski, Wojciech Grajewski\hfill DotGazer - dokumentacja\hfill}
\title{DotGazer - dokumentacja}
\author{Andrzej Dębski \and Wojciech Grajewski}
\date{22.09.2012}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\section{Warstwa sprzętowa}
\subsection{Platforma}
Docelową platformą projektu jest układ Gumstix Overo Air \footnote{\url{http://www.gumstix.com/store/product_info.php?products_id=226}}, należący do rodziny komputerów jednopłytkowych (Single Board Computer).
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/gumstix.png}
\end{center} 
Na płytce znajduje się procesor OMAP 3503 oparty na architekturze ARMv7, wykonuje on instrukcje z częstotliwością 600 MHz. Programy mają do dyspozycji 512 MB pamięci operacyjnej, dodatkowo dostępne jest 512 MB pamięci flash. Zakupione Gumstixy firmowo przychodzą z zainstalowanym systemem operacyjnym Ångström\footnote{\url{http://www.angstrom-distribution.org}}, jest to dystrybucja Linuxa przeznaczona na systemy wbudwane. Płytka posiada również slot na karty pamięci microSD, wyjścia na antenki po podłączeniu których można korzystać z technologii bezprzewodowych Bluetooth oraz Wi-Fi oraz 27 pinowe złącze służące do podłączenia kamery.

\subsection{Kamera}
Do robienia zdjęć wykorzystywana jest kamera Caspa FS\footnote{\url{http://www.gumstix.com/store/product_info.php?products_id=254}} posiadająca sensor MT9V032C12STC\footnote{\url{http://www.aptina.com/assets/downloadDocument.do?id=844}}
wykonany w technologii CMOS. Kamera posiada mozliwość robienia zdjęć z częstotliwością do 60 klatek na sekundę, każde w rozdzielczości 752x480. W przeciwieństwie do modelu VL, Caspa FS nie posiada wbudowanego filtra podczerwieni. Pozwala nam to korzystać z opisanych dalej markerów odbijających podczerwień.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/caspa.png}
\end{center} 

Zdjęcia pobierane bezpośrednio z kamery nie posiadają żadnych metadanych. Układ kolorów w otrzymanym obrazie to tzw. siatka Bayera\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Bayer_filter}}.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/bayer.png}
\end{center} 
Informacja o każdym pikselu zapisywana jest na dwóch bajtach w formacie little endian, z czego tak na prawdę wykorzysytwane jest tylko 10 młodszych bitów. Jak widać na rysunku, informacji o kolorze zielonym jest dwa razy więcej niż o czerwonym albo niebieskim. Wynika to z faktu, że ludzkie oko jest bardziej czułe na kolor zielony.

Na podstawie informacji zapisanych w siatce Bayera można zrekonstruować pełnokolorwy obraz. W tym celu wykorzystuje się algorytmy demosaicingu\footnote{\url{http://audio.rightmark.org/lukin/pub/graphicon04demosaicing.pdf}}.

\section{Warstwa oprogramowania}
\subsection{System operacyjny}
Tworzona przez nas aplikacja będzie działała na systemie operacyjnym Linux. Na obecnym etapie projektu wykorzystywana jest wspomniana wcześniej dystrybucja Ångström. Została ona wybrana ponieważ można znaleźć znaczną ilość materiałów na temat tej dystrybucji w kontekście docelowej platformy sprzętowej.

Za wykorzystaniem Ångströma przemawia również fakt, że jest on wspierany przez framework OpenEmbedded\footnote{\url{http://www.openembedded.org/wiki/Main_Page}} służący do cross-compilacji oraz tworzenia gotowych systemów plików. Framework OpenEmbedded jest polecany dla developerów przez producentów Gumstix Overo.

Na razie zdecydowaliśmy się na wykorzystanie jądra w wersji 3.2. Jądro Linuxa w wersji starszej niż 3.0 nie wspiera oficjalnie sensora wykorzysytwanego w kamerze Caspa FS. Pomimo tego, że w wykorzystywanej przez nas wersji jądra sensor jest oficjalnie wspierany, przed kompilacją należy ściągnąć odpowiedniego patcha który doda odpowiedni kod do pliku board-overo.c. Patch ten stworzony został przez Laurenta Pincharta i można go pobrać z jego repozytorium gita\footnote{\url{http://git.linuxtv.org/pinchartl/media.git}}.

W miarę komtynuacji projektu możliwa jest zmiana systemu operacyjnego na ten pochodzący z oficjalnego repozytorium Gumstixa, ponieważ cały czas trwają prace nad zadaptowaniem systemu Linux na naszą platformę docelową. 
\subsection{Pobieranie obrazu}
W systemach Linux do współpracy z urządzeniami wideo wykorzystuje się interfejs V4L (Video4Linux)\footnote{\url{http://linuxtv.org/wiki/index.php/Development:_Video4Linux_APIs}}. Obecnie rozwijana jest wersja druga tego API. Dodatkowo od jądra 3.0 wykorzystywany jest media controller framework\footnote{\url{http://linuxtv.org/downloads/presentations/summit_jun_2010/20100614-v4l2_summit-media.pdf}} rozwijany przez Laurenta Pincharta. Pozwala on na większą swobodę w konfiguracji urządzeń wideo.

Za pomocą frameworka można konfigurować urządzenia reprezentowane jako byty, każdy byt ma 0 lub więcej wejść oraz 0 lub więcej wyjść. Użytkownik podczas działania samego systemu może skonfigurować które byty będą wykorzystane przy obróbce obrazu. Dzięki temu można przykładowo pobierać surowe dane z kamery jak również obraz który został wcześniej poddany obróbce np. zmianie rozdzielczości. 

Niestety na obecną chwilę nie udało nam się na jądrze 3.2 skonfigurować czegoś bardziej zaawansowanego od pobrania surowych danych z kamery, jednak jest to wystarczające rozwiązanie do naszych zastosowań. Na jądrze 3.0 bardziej zaawansowane konfiguracje zostały sprawdzone i działają. Cały czas jednak media controller framework jak i sterownik do kamery są rozwijane więc istnieje szansa, że w przyszłości uda się na jądrze 3.2 stworzyć taki przepływ, aby można było pobierać obraz przykładowo w formacie YUV, co pozwoli na streamowanie obrazu z kamery.

Możliwe, że po wykorzystaniu systemu z oficjanlych repozytoriów Gumstixa ten problem zniknie. Pomimo tego, stworzenie prostego streamingu nie jest zadaniem skomplikowanym. Planujemy napisać prostą aplikację w architekturze klient-serwer. Klient będzie działał na Gumstixie i jego zadaniem będzie pobieranie obrazu z kamery i wysyłanie go przez UDP do serwera. Serwer będzie odbierał surowy obraz, konwertował go do RGB i wyświetlał na ekranie.

Ponieważ sterownik do kamery reprezentowany jest jako ładowalny moduł jądra, przed konfiguracją kanału danych należy załadować sterownik kamery, jak również inne, wymagane do poprawnego działania moduły jądra. W obecnej chwili wszystko zawarte jest w jednym skrypcie, który jest wykonywany automatycznie przy starcie systemu.

Konfiguracja strumienia danych także zawarta jest w skrypcie który zawiera odpowiednie komendy dla aplikacji media-ctl\footnote{\url{http://git.ideasonboard.org/media-ctl.git}}. W przyszłości konfiguracja przepływu zostanie najprawdopodobniej przeniesiona do programu zajmującego się przetwaraniem zdjęć.	
\subsection{Tworzony program}
Program do przetwarzania zdjęć pisany jest w języku C. Składa się on z dwóch modułów.

Pierwszy odpowiada za zainicjalizowanie odpowiednich buforów i pobranie obrazu z kamery do pamięci. Jego kod został napisany na podstawie przykładów znajdujących się w dokumentacji V4L2 oraz aplikacji yavta (Yet Another V4L2 Test Application)\footnote{\url{http://git.ideasonboard.org/yavta.git}}.

Drugi moduł zajmuje się konwersją obrazu z surowego formatu na format YUV, przy czym wykorzystujemy tylko pierwszy kanał w którym zawarta jest informacja o luminancji. Po konwersji następuje operacja przetworzenia obrazu w celu wyliczenia obecnego położenia. Moduł ten do zmiany formatu, binaryzacji oraz wyszukania konturów wykorzystuje funkcje z biblioteki OpenCV\footnote{\url{http://opencv.org/}}.

\section{Ogólna zasada działania}

Zintegrowana z modułem kamera skierowana jest pionowo w stronę sufitu w pomieszczeniu. Na suficie znajdują się specjalne markery (znaczniki) składające się z odpowiednio rozmieszczonych na nich kropek. Układ kropek na markerze pozwala zidentyfikować zarówno sam marker, jak i jego orientację (kąt obrotu). Ogólny schemat markera wygląda następująco:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/marker.png}
\end{center}
Wartości podane w rzędach i kolumnach to liczby w zapisie heksadecymalnym. Wymnożenie numeru rzędu i kolumny dla danej kropki daje w wyniku jej numer. Zsumowane numery kropek na markerze dają numer markera. Na markerze zawsze znajdują się trzy kropki narysowane na obrazku białym kolorem, pozwalają one na ustalenie orientacji markera (na markerze nigdy nie ma czwartej narożnej kropki). Numery trzech narożnych kropek nie wliczają się do numeru markera. Z pozostałych pięciu kropek narysowanych na czerwono każda może się znaleźć na markerze lub nie, co daje 32 możliwe kombinacje i w rezultacie możliwość użycia 32 różnych markerów.

Moduł wyszukuje markery na obrazie z kamery, oblicza ich numery (dzięki temu może pobrać z pliku konfiguracyjnego współrzędne ich położenia) i na podstawie analizy obrazu wyznacza odległość urządzenia, na którym jest zamontowany, od markerów. Dzięki temu potrafi ustalić pozycję samego urządzenia w laboratorium.

Zaimplementowane zostaly dwa algorytmy, które korzystają albo z trzech widocznych markerów i ich pozycji, albo z jednego markera, jego pozycji i orientacji. Zostaną one bardziej szczegółowo opisane w dalszej części dokumentacji.

\newpage
\section{Wykrywanie markerów na obrazie}
Obraz sufitu rejestrowany przez kamerę wygląda następująco:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/raw_ceiling.png}
\end{center}
Wyraźnie widać tutaj markery będące skupiskami białych kropek. W rzeczywistości markery nie są białe ani nie świecą białym światłem. Biały kolor, tak bardzo odróżniający je od pozostałych elementów obrazu, został uzyskany przez specjalną konstrukcję kropek na markerze. Składają się one z odblaskowej folii, odbijającej światło w kierunku jego padania. Sufit jest oświetlany światłem podczerwonym, którego źródło jest ustawione blisko obiektywu kamery. Fale podczerwone zostają odbite od kropek na markerach i wracają w stronę obiektywu. Kamera nie ma założonego filtru podczerwieni, dlatego też kropki na markerach wyglądają, jakby emitowały światło białe.

Dzięki tak dobremu kontrastowi między markerami a resztą otoczenia można bardzo łatwo nałożyć maskę filtrującą punkty na obrazie ze względu na kolor i zostawić tylko najjaśniejsze z nim. Wynik tej operacji przedstawia się następująco:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/mask_ceiling.png}
\end{center}
Jedynym artefaktem pozostałym na zdjęciu są lampy na suficie, które również były białe na obrazie. Można je jednak łatwo wyfiltrować w kodzie, ponieważ ich pole powierzchni jest dużo większe od pola powierzchni kropek.

Po wykryciu kropek (i odrzuceniu lamp) algorytm iteruje po każdej z nich i przypisuje do odpowiedniego markera. Jeżeli kropka leży relatywnie blisko jakiegoś stworzonego już markera, to jest do niego przypisywana. Jeżeli jest oddalona od wszystkich dotychczas wykrytych markerów, to sama staje się pierwszą kropką na nowym markerze, który również będzie sprawdzany podczas iteracji po kolejnych kropkach. Po tej fazie algorytmu powinny zostać wykryte wszystkie markery i kropki do nich należące.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/markers_ceiling.png}
\end{center}

\section{Identyfikacja markerów i ich położenia}
Identyfikacja markera (obliczanie jego numeru) zaczyna się od wyznaczenia kropek o skrajnym położeniu (o najmniejszej/największej współrzędnej x/y). Naszym celem jest wyznacznie, która skrajna kropka znajduje się naprzeciw pustego skrajnego pola (nazwijmy ją kropką główną). W takim algorytmie mogą wystąpić dwa przypadki (oznaczmy dla uproszczenia skrajne kropki kierunkami świata - N, S, W, E):

\begin{description}

\item[Istnieją trzy skrajne kropki], na przykład:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{img/3dots.png}
\end{center}
W takim wypadku bierzemy odległości odpowiednio N-W, W-SE, SE-N. Odrzucamy najdłuższą, dwie najkrótsze wychodzą od kropki głównej, która w powyższym przykładzie jest oznaczona jako W (odległość SE-N jest odrzucana).

\item[Istnieją cztery skrajne kropki], na przykład:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{img/4dots.png}
\end{center}
W takim przypadku bierzemy odległości N-W, W-S, S-E, E-N. Odrzucamy najkrótszą i najdłuższą, dwie pozostałe wychodzą z kropki głównej. W powyższym przypadku kropką główną jest S, po jej lewej jest W, po prawej E, więc odrzucamy N jako fałszywą kropkę skrajną (co jest oczywiście prawidłowe).
\end{description}

Mając wyznaczoną kropkę główną możemy od razu wyznaczyć kropki po jej lewej i prawej stronie. Mając takie dane możemy obliczyć wektory lewy ($\mathbf l$) i prawy ($\mathbf r$). Przykładowo w naszym przypadku będą to:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{img/4dots_vecs.png}
\end{center}
Odpowiednio sumując te wektory możemy wyznaczyć współrzędne pozostałych kropek, które mogą się znaleźć na markerze. Sprawdzamy wszystkie możliwe położenia, jeżeli jest tam kropka to dodajemy jej numer do numeru markera. Przykładowo sprawdzenie, czy na naszym markerze znajduje się kropka N można wykonać przez dodanie do współrzędnych głównej kropki wektorów $2\mathbf l + \mathbf r$.

Pozostaje jeszcze ustalenie orientacji markera, można to zrobić na wybrany sposób, my zdecydowaliśmy, że będzie to kąt nachylenia wektora $\mathbf l$, wyliczany według znanego wzoru na współczynnik nachylenia prostej.

Po wyznaczeniu numeru markera, z pliku konfiguracyjnego wczytywane jest jego rzeczywiste położenie w laboratorium i neutralny kąt obrotu. Wykorzystywane jest to w kolejnej fazie algorytmu wyznaczania położenia.

\newpage
\section{Wyznaczanie położenia - trzy markery}
Wyznaczenie położenia kamery (a co z tym idzie całego modułu i robota, do którego jest on zamocowany) przy użyciu trzech markerów sprowadza się do prostej triangulacji\footnote{\url{http://searchnetworking.techtarget.com/definition/triangulation}}, stosowanej na przykład w sieciach GSM do wyznaczania położenia telefonu komórkowego.

Odległości markerów od kamery możemy wyznaczyć licząc odległości markerów od środka obrazu (w pikselach) i potem, mnożąc przez odpowiedni wpółczynnik, zamienić je na metry. Mamy odległości od markerów $m_1, m_2, m_3$ wynoszące odpowiednio $l_1, l_2, l_3$. Wystarczy wyliczyć współrzędne punktu przecięcia trzech okręgów o środkach w punktach $m_i$ i promieniach $l_i$, gdzie $i=\{1, 2, 3\}$. Opis obliczania przecięć dwóch okręgów można znaleźć na przykład pod adresem:\\
\url{http://mathworld.wolfram.com/Circle-CircleIntersection.html} \\
Trzeci okrąg w naszym przypadku służy do sprawdzenia, który punkt jest tym szukanym (przecięcie dwóch okręgów daj dwa punkty wynikowe - my oczekujemy tylko jednego).

Środek obrazu wyznaczony z przecięcia trzech okręgów, mających swoje środki w centrach markerów:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/3circles.png}
\end{center}

\newpage
\section{Wyznaczanie położenia - jeden marker}
W algorytmie wyznaczania położenia według jednego markera używamy, oprócz położenia, również informację o orientacji markerów. 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/angle.png}
\end{center}

Analizując marker na ekranie możemy policzyć różnicę kątów między orientacją neutralną markera (pozycja A), a orientacją aktualną (pozycja B). Dzięki znajomości tego kąta możemy z trygonometrii wyliczyć przesunięcie kamery wzdłuż współrzędnych x i y względem markera. Następnie dodając to przesunięcie do współrzędnych bezwzględnych markera otrzymujemy współrzędne bezwzględne kamery (jej położenie w laboratorium).

Jeżeli przyjmiemy bezwzględną pozycję markera w laboratorium jako $(x_l,y_l)$ to pozycja robota $(x_r, y_r)$ w sytuacji pokazanej na powyższym schemacie zostanie wyliczona w następujący sposób: 

$$x_r = x_l + a \sin \alpha + b \cos \alpha$$
$$y_r = y_l + a \cos \alpha + b \sin \alpha$$

\section{Planowane prace}
\subsection{Poprawa identyfikacji markerów}
W testach wstępnej wersji algorytmu pojawił się problem w szczególnych przypadkach, gdy kropki markera na przetwarzanym obrazie były ustawione równolegle do krawędzi obrazu. Przejawia się on tym, że wybrane skrajne punkty markera są niepoprawne.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{img/parallel.png}
\end{center}

Na przykład, jeżeli na obrazie pojawiłby się marker w pozycji wyżej pokazanej, to istnieje prawdopodobieństwo, że zamiast punktu W może zostać wybrany A (który, nie jest punktem skrajnym). Analogicznie, zamiast S może zostać wybrany punkt B.

Jest to spowodowane ograniczoną rozdzielczością matrycy. Podczas operacji odfiltrowywania markerów na przetwarzanym obrazie, może wystąpić sytuacja, że piksel z punktu B będzie miał mniejszą współrzędną na osi OY, niż piksele punktu S, więc zostanie wybrany skrajnym punktem południowym.

Planowanym rozwiązaniem jest wyznaczanie punktów skrajnych w dwóch etapach. Jeżeli, jak na powyższym przykładzie, jako skrajny zachodni punkt zostanie wybrany W, ale jako południowy B, to algorytm sprawdzi, czy punkty zachodzni i południowy mają bardzo podobne współrzędne x lub y. Jeżeli tak będzie, to wyznaczone punkty skrajne zostaną zignorowane i uruchomiona zostanie alternatywna procedura ich wyznaczania.

W procedurze tej (przystosowanej do tak szczególnie ułożonych markerów), uwzględniamy również drugą współrzędną punktu. Przykładowo, dla markera południowego możemy wybrać, z punktów, które mają minimalne i bardzo zbliżone współrzędne y, ten, który ma największą współrzędną x. W takim razie dla pozostałych punktów wybieralibyśmy w następujący sposób:

\begin{itemize}
\item N - minimalny x z punktów o maksymalnym y
\item E - maksymalny y z punktów o maksymalnym x
\item S - maksymalny x z punktów o minimalnym y
\item W - minimalny y z punktów o minimalnym x
\end{itemize}

Taki dobór punktów, który nie zawsze będzie odpowiadał ich rzeczywistej orientacji w stosunku do kierunków świata, jest dopuszczalny, ponieważ zachowuje dwie kluczowe dla nas właściwości:
\begin{itemize}
\item[1.] Wybrane punkty na pewno są punktami skrajnymi.
\item[2.] Zachowane jest wzajemne położenie skrajnych punktów względem siebie, tzn. na lewo od punktu N jest E, a na prawo W. Na lewo od punktu E jest S, a na prawo N, itd.
\end{itemize}

\subsection{Niwelacja efektów wynikających z wychylenia kamery}
Drugim problemem, który został zaobserwowany podczas testów jest wpływ nawet minimalnego wychylenia kamery na wyniki obliczeń (na obliczoną pozycję robota).

Jest to bardzo proste w opisie zjawisko, którego jednak nie przewidzieliśmy we wstępnej fazie projektowania algorytmu. Jest ono spowodowane tym, że oś optyczna kamery nie jest ustawiona idealnie pionowo. Z tego względu środek obrazu rejestrowanego przez kamerę (do którego odwołujemy się w naszym algorytmie) zmienia się nawet wtedy, jeżeli robot nie zmienia swojego położenia, a jedynie obraca się o jakiś kąt. Powoduje to zwrócenie przez algorytm wyników, które wskazywałyby na przemieszczenie robota.

Problem ten został przedstawiony na poniższych obrazach. Pierwszy z nich schematycznie pokazuje, gdzie powinien w idealnym przypadku znajdować się środek obrazu (punkt A), a gdzie jest on widziany przez wychyloną kamerę (punkt B). Kolejne zdjęcia są robione już w laboratorium i pokazują jak w rzeczywistości wygląda przesunięcie środka obrazu (szary punkt) w stosunku do punktu znajdującego się idealnie nad kamerą (czarny).

\begin{center}
\includegraphics[scale=1.0]{img/tilt_schema.png}
\end{center}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/tilt1.png}
\end{center}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/tilt2.png}
\end{center}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/tilt3.png}
\end{center}

Do korekcji skutków tego zjawiska wystarczy nam znajomość wartości kąta wychylenia kamery oraz kierunku wychylenia. Dodatkowo wymagana będzie znajomość odległości od robota do sufitu, lecz jest to wielkość, którą użytkownik łatwo może zmierzyć i ustawić.

Sama korekcja polegałaby na odpowiednim przesunięciu wykrytych na obrazie punktów. Przesunięcie to łatwo jest policzyć wykorzystując podstawową geometrię analityczną. Eksperymentalnie wyznaczone parametry wychylenia zostały użyte do poprawy widocznych powyżej obrazów, jednak w końcowej wersji algorytmu muszą być one możliwe do skonfigurowania przez użytkownika (lub automatycznie). W tym celu rozważaliśmy różne sposoby kalibracji kamery, która pozwoliłaby na poprawne jej działanie również na nierównych powierzchniach (gdzie oś optyczna nie jest idealnie pionowa).

Kalibracja, która najbardziej obciążałaby użytkownika polegałaby na zrobieniu serii zdjęć z kamerą umieszczoną w jednym miejscu pod różnymi kątami obrotu. Na podstawie wyników użytkownik dobierałby odpowiednie według niego wartości kąta i kierunku wychylenia i ponownie uruchamiał procedurę kalibrującą.

Pewnym ułatwieniem tego sposobu kalibracji byłoby zastosowanie specjalnego markera (z jedną kropką), który zostałby przyklejony na sufit. Z miejsca, gdzie znajdowałby się środek markera emitowany byłby widoczny przez człowieka promień światła (np. laserem) padający idealnie pionowo na podłogę. Użytkownik ustawiałby środek obiektywu na miejce padania wiązki światła i na podstawie obrazu z kamery dobierałby wartości wspomnianych wcześniej parametrów w taki sposób, żeby środek obrazu pokrywał się ze znajdującym się na suficie markerem.

Innym rozwiązaniem mogłoby być użycie zewnętrznego układu elektornicznego, który potrafiłby sam zwracać te wartości. Istnieje tutaj kwestia zbalansowania czynników takich jak cena, wielkość i precyzja. Mógłby być to na przykład odpowiedni akcelerometr.

Ostatnim proponowanym rozwiązaniem byłoby zamontowanie kamery na wspólnej plytce z libellą oczkową. Użytkownik po ustawieniu kamery na robocie regulowałby, na podstawie wskazań libelli, wychylenie plytki w taki sposób, żeby kamera była ustawiona w jak najmniejszym odchyleniu od pionu.

\end{document}
